﻿



            <h>夏新电子总裁李晓忠：最痛苦的时候已经过去 （2005-6-14）




                  　　<p>以夏新为代表的国内厂商寄希望于在3G手机上与国外企业站在同一起跑线上

                  　　<p>进入2005年，夏新不断传出好消息：百万像素手机的市场占有率位冲至国内第三位；3G手机也马上要形成批量生产，销往海外市场……。近一两年来，由于技术方面的短板一时难以弥补，包括夏新在内的国内手机企业在市场上始终是国外厂商的跟随者。2004年国内手机企业更是如堕谷底，士气低落。一向处事低调的夏新电子股份有限公司总裁李晓忠在2004年年底语出惊人，“我们要靠技术研发在市场上完成绝地反击。”这家企业正在逐步由跟随者向引领者的角色转变。掌门人李晓忠也终于可以长出一口气了：“我最痛苦的时候过去了。”

                  　　<p>我们会在下半年明显提升

                  　　<p>《互联网周刊》：国内手机企业在市场上呈现出的疲态很快会结束吗？

                  　　<p>李晓忠(夏新电子股份有限公司总裁)：2005年上半年国产手机整体仍然会下滑，不过在下半年国内厂商的市场占有率会进一步扩大，到时候可以看到国产手机的成熟和进步。

                  　　<p>对夏新来说，最痛苦的时期是2004年，我们明显感到产品竞争力不足。针对这样的局面，我们投入了很多资金去开发3G手机。应该说这是一个比较痛苦的决策。

                  　　<p>《互联网周刊》：你如何看待实行手机市场核准制？你认为新进入者有机会吗？

                  　　<p>李晓忠：中国目前的手机市场已经进入过度竞争时期，应该说这里是全世界竞争最激烈的手机市场。手机市场实行核准制，体现了市场竞争的公平合理性。但是2005年的手机市场对新进入者而言，做大的机会很小。按照产业发展的规律，如果再经过半年时间，被淘汰出局的企业会更多。手机业正在重复彩电业的洗牌故事。3G到来的时候，洗牌的效应会更明显。

                  　　<p>《互联网周刊》：国内手机企业推出新品的速度总跟不上国外企业是个不争的事实。不知夏新有何考虑？

                  　　<p>李晓忠：我们会深刻反省自己的问题，这些问题涉及新品投放不足、投放速度比较慢、对质量问题的控制能力比较差、整体营销运作方面不够老到等诸多方面。虽然我们已经很努力了，但是有些问题还需要一定的时间来解决。

                  　　<p>但我们在不断进步，最近投放的一些产品在市场上的表现还可以。2004年9月我们开始投放的“美丽手机”系列市场占有率就不错，只是像这种型号的产品太少了。夏新需要花一年的时间，才能强化所有产品的冲击力，因此这个过程会比较长。从2005年下半年开始，夏新在市场上的表现会逐渐提升，新产品的阵容会相当强大。

                  　　<p>《互联网周刊》：业内一直批评国内企业的产品多局限在低端领域，夏新如何看待这种批评？

                  　　<p>李晓忠： 
                  夏新产品的总体定位并不只限于低端市场。在2005年我们采取的策略依然是把整个市场彻底细分，然后逐一进行突破。从具有更高像素摄像头的手机到3G手机，其中不少产品已经投放市场。对国产手机品牌来讲，要夺取高端产品的市场份额是比较辛苦的事情。我觉得在夯实中端市场的情况下，才具备夺取高端市场份额的可能。夏新有条件成为冲击高端市场的国产品牌。

                  　　<p>《互联网周刊》：你认为国内厂商在百万像素手机这场仗上应该怎么打？

                  　　<p>李晓忠：我觉得百万像素是今年的几大热点之一。我们现在的做法是制定合理价位，在高端或是中高端地带在打价格战，所以从这个角度来说，国产手机的做法显然能推进百万像素手机的普及速度。当然我们不具备在所有的产品都打价格战的能力。目前夏新在百万像素手机市场的表现不错，在国内市场中排在第三位。

                  　　3G投入已超亿元

                  　　<p>《互联网周刊》：在什么样的情况下，你决定要投入3G手机的研发？

                  　　<p>李晓忠：去年最难做的一个决策就是是否进行3G投入。如果2004年我们不做3G，可能在2.5G手机的竞争中，我们会更快地恢复元气。由于在3G上耗费了很多精力，所以会影响夏新在2.5G上的增长，但我相信对3G的投入在2006年就能见到成效。在2006年，手机市场的热点都应该聚焦在3G上。

                  　　<p>《互联网周刊》：夏新目前在3G方面的总体投入大概是多少？

                  　　<p>李晓忠：夏新在3G上的投入已经超过了一亿元人民币。投入3G越早，企业所冒的风险越大，付出的成本越高。如果从中国运营商3G牌照发放的状况来看，我们似乎是做早了，但是会坚持做下去。这个时候如果放弃，可能损失会更大。根据全球市场的状况，我们也没有任何理由放弃。随着企业技术能力的提升，投入不会比原来大，而是会逐步减小。

                  　　<p>《互联网周刊》：在国内的3G牌照发布前，大规模地介入这项技术，夏新选取的时机是不是合适？

                  　　<p>李晓忠：对3G最佳的投入时间一直都有争论，几年后才能看清楚，人算不如天算。和华为、中兴比起来我们已经是投入得很晚的企业了，做3G手机只把眼光放在国内市场，这肯定是不对的。如果是这样做，似乎不太可能收回成本。

                  　　<p>现在国际上已经有很多运营商都铺设了3G网络，我们也在和他们接触。市场是存在的，还是看我们怎么通过产品、通过自己所建立的综合运营体系来获得这个市场。

                  　　<p>《互联网周刊》：国内手机企业在3G方面的布局明显加速，你怎么评价这些同行在3G方面的布局？

                  　　<p>李晓忠：国内企业当中包括夏新、中兴、华为、海信都在开发WCDMA手机。我相信这几家企业今年都能够实现批量生产，并且出口海外市场，都能够和国外的运营商谈成合作。这也是中国企业进步的标志。华为、中兴的步伐应该会更快一些。

                  　　<p>如果顺利的话，我们的3G手机第二季度就能够批量生产，最慢第三季度也能批量生产，12月一定会上市。即使国内3G牌照发不了，不能在中国上市，我们的产品也一定会在海外上市。如果能够在海外上市，我觉得比在中国上市的意义更大。至少华为、 
                  夏新、海信、中兴四家企业能够保证在发牌照之前进行批量生产。这是相当了不起的。原来在2.5G手机上任何一个新功能推出来的时候，国内企业都要等上半天才能跟上节奏。3G起跑的时候，至少在中国市场起跑的时候，我们肯定已经站在起跑线上。

                  　　<p>坚持教科书上的打法

                  　　<p>《互联网周刊》：2004年是夏新的调整年,调整的重心是什么？

                  　　<p>李晓忠：在2005年，夏新调整的重心是技术和管理。我们在技术上仍然强调2.5G和3G并重的策略。在2005年的第三、四季度，夏新会在3G上取得阶段性的成果。在2.5G产品上，我们今年能保证35款产品投放市场。由于夏新突破了技术瓶颈，所以目前提高管理水平的条件也比较好。2005年是夏新的管理优化年。

                  　　<p>在原来建立ERP系统的基础上，我们今年会全面提升供应链的管理。同时夏新还要以国际和国内先进企业为标杆，找出自己的差距，向他们学习。相信经过一年的努力，在2005年第四季度，夏新在管理上应该会比较令人满意。我们希望能够通过两年的努力使夏新的管理达到国际先进水平。

                  　　<p>《互联网周刊》：你怎么看联想和TCL收购跨国公司业务的做法？

                  　　<p>李晓忠：我为这些同行的做法感到非常振奋，这对整个产业来说是一件好事。但是夏新不会通过并购来做国际化。我们和联想、TCL不一样，夏新目前的规模还比较小。我们的国际化需求也没有那么急迫，我认为夏新还是稳步发展比较好。

                  　　<p>夏新国际化走的是一条比较传统的路。教科书上给我们讲如何运作海外市场，我们就怎样做。目前亚洲企业实现国际化大多是在走这样一条路。

                  　　<p>《互联网周刊》：目前夏新在国际市场上的目标是什么？

                  　　<p>李晓忠：我们正在向海外市场进军。我们不想完全靠低价取胜，目前和很多的运营商都在进行洽谈，了解了他们的需求。我们会评估这种需求，同时看夏新的手机能不能满足这种需求，如果可以做到，就继续做下去。

                  　　我们把重点放在怎样锁定市场上，选择合作可能性比较大的运营商进行深入沟通，争取建立战略伙伴关系。虽然这个过程需要一些时间，但是今年一定会有突破。今年夏新手机的出口会渐入佳境。我们在2005年设定的海外目标并不高，只有五十万台。不过我们希望这五十万台的含金量会比较高，同时产品的出口价格做到国内手机出口企业中最高的。 





                 





            
